五夜講場 (第三季) 討論區

4月1日 星期一

《哲學有偈傾》 批判之鬼 蘇格拉底

每談到西方哲學的起源，我們都會追溯到古希臘。在這段時期云云的哲學家中，蘇格拉底佔據了一個獨特的地位：從他開始，古希臘哲學的探究對象從自然轉向為人。他的辯證法，成為爾後哲學逼近真相的方法楷模；他在《答辯錄》（Apology）中的申述，成為一代代哲學家所歌誦的經典事跡。

全新一季《哲學有偈傾》第一集，我們回到古希臘，看看哲學如何在蘇格拉底之手與批判精神合流，看看為何經歷了二千年的洗煉，批判精神仍是我們獲得美好人生的關鍵。

主持：
鄺雋文(牛津大學博士生)
李敬恒(明愛專上學院人文及語言學院高級講師)
關灝泉(香港中文大學哲學系博士生)
鄭周鳳(香港中文大學哲學系碩士生)

希望有人入嚟討論

留名

唔知會唔會講蘇底對民主睇法呢

豬文fans留名

屌喺海外睇到59分就cut咗我

因為個節目反曬面，仲特登開個page狙擊vera
今季改咗做社科

記得開頭係henry係fb唔開名暗串Vera
後期點冇跟進

本來意見不合冇咩問題
但哩啲硬係要做埋人身攻擊

揾得番

其實亨利同Vera 有咩私怨

Vera 得罪佢啲乜

依個page?

插旗

Screen app 仲未睇到

Lunch 想睇又error 左

期待已久

但查實佢兩個做得幾好

琴日嗰集我30分鐘前睇未upload
但應該會有

我覺得上季最差係經濟。。。班主持好廢同好扮嘢。。。

4月2日 星期二

《歷史係咁話》一代新人勝舊人?

在父系社會中，父親把自己打拼回來的家業傳給兒子繼承已是長久以來的傳統；而父輩亦自然傾向把產業留給最出色的子孫。當承繼的不只是一份家業，而是江山社稷，繼承方式更尤其顯得重要，當中稍有不慎便會招致朝政動盪。雖然中國古代，乃至古羅馬都曾以「讓賢」作繼位方式，然而「家天下」仍是世代承繼的主軸。中國世襲君主制度為保持局勢穩定，經常堅持立長立嫡，但仍舊不能避免奪權的紛爭。今集《歷史係咁話》同大家先談中西歷代繼位的條件，再略談延伸的政治風波。

主持：
曾卓然(嶺南大學中文系哲學博士)
譚家齊(香港浸會大學歷史系助理教授)
范永聰(香港浸會大學歷史系一級講師)
羅婉嫻(香港浸會大學歷史系一級講師)
羅樂然(澳門大學歷史系客座導師)

3/4 wed《學人串社科》必要的沉默？

「已讀不回」這種沒有確實訊息的回應也許令人感到不安、焦慮，甚至造成恐懼。但究竟為何會懼怕沉默？社會規範如何令人對沉默產生負面感覺？《學人串社科》第一集會以社會學、心理學和人類行為學為基礎，多角度詮釋沉默背後的意義，將大量被隱藏的訊息解碼，重新認識沉默。當沉默原來也是一種積極性回應外，在宗教及心理層面更有著相當的重要性。

主持：
阮穎嫻（香港大學經濟及工商管理學院助理講師）
李立峯（香港中文大學新聞與傳播學院教授）
陳濬靈（香港大學心理學系副教授）
陳智傑（香港恆生大學傳播學院助理教授）

留明

有youtube 了

今集幾好

呢集正
學到好多野

聽到其中一段話
政府會打壓d會令人聚集行動的聲音
唔會打壓d根本唔會行動的聲音

港台可唔可以唔好喺59分cut海外版嘅直播
我每次都睇唔晒個總結

咩標準去衡量咩係會行動嘅聲音？
仲有唔同形態，唔同元首又會有唔同效果

其實咁睇，5個分類都有自己特色
上季用清談節目角度其實幾有火花
但好多時走唔到入去
Vera 今季應該會有進步，控制場面同時間

我諗起本土派同泛民
本土派一開始有行動
政府就嚴禁港獨 連唔反對港獨都要禁
而一直以黎都冇禁過泛民咁

可能因為我係讀經濟，我覺得佢地講啲嘢好表面

太深入就嚇走人

試下放D formula 上去，嚇哂D人走

4/4 星期四

咁你覺得做唔做到雅俗共賞依層？

唔知鄧小樺會否又表現有佢講無人講嘅本色

特色嚟
應該頭幾集會忍住，後面就把持不住
仲要睇嘉賓係咪frd底

唉 又係鄧小樺 俾佢搞到唔想睇文學放得開

佢係咪多人脈所以做到主持

點睇文學/ 藝術打卡同消費文化？

多謝港台無cut到海外直播嘅最後一分鐘

咁人地係清談節目唔係上堂呀ma
拍呢個節目我諗都係簡單講下或者吸引人的興趣 主要係for無咩底子的觀眾
如果一起手講d咩深入理論邊有人睇

而且太深入

《文學放得開》文學有問題

什麼是文學?如何閱讀文學?何時閱讀文學?新一季文學放得開以不同的問題作開始，與觀眾剖析文學。主持們從閱讀習慣開始討論，繼而探討不同文體對閱讀習慣的影響。
在這個步伐急促的城市，應如何閱讀文學?速讀、跳讀是否有效率的閱讀方法?六十年代起，法國作家開展一種新的文體–撲克牌小說，改變了讀者的閱讀模式。讀者從被動地閱讀文本轉為主動地參與文本的創作。讀者在文學中有著怎樣的角色?

今集《文學放得開》，回答種種有關閱讀文學的問題。

主持:
鄧小樺(作家/香港文學館總策展人)
米哈(作家)
張歷君(香港中文大學文化及宗教研究系助理教授)
黃嘉瀛(藝術家)

係嘅但我覺得聽完唔會對經濟有興趣囉，我聽完淨係覺得班主持勁賴醒同扮嘢

仲有四十幾集可以再tune嘅

上一集文學好垃圾⋯⋯好似放學icu傾閒偈咁
希望可以換主持

全堆frd底會變茶餘飯後吹水

今晚11：00 《歷史係咁話》生子當如孫仲謀

分析女性於繼承制度中的角色和歷代爭位衝突！

主持：
曾卓然(嶺南大學中文系哲學博士)
譚家齊(香港浸會大學歷史系助理教授)
范永聰(香港浸會大學歷史系一級講師)
羅婉嫻(香港浸會大學歷史系一級講師)
羅樂然(澳門大學歷史系客座導師)

《學人串社科》 重遇本土意識

一提起本土意識，近年的聚焦均落在不同的政治行動上，但在政治層面以外，本土意識在經濟、文化等不同方面也互有拉扯。當年北京故宮裡建Starbucks的爭議，到底是因為文化本土的違和，還是出於經濟本土的考量？在香港，為什麼幾十年前日文歌旋律加廣東歌詞的「外來歌曲」，會變成現在的本土經典呢？保衛皇后碼頭行動、針對水貨客等的示威，香港的本土思潮討論，又是怎樣塑造自己的特色和梳理與外來者的關係呢？

二十年前一群學者展開對香港本土意識的找尋，至今本土意識經歷了怎樣的變化？今集《學人串社科》—重遇本土意識，四位主持一起討論香港本土意識的轉向，思考本土思潮作為載體與其土壤的關係。

主持：
鄧鍵一(香港恒生大學社會科學系講師)
梁啟智(香港中文大學新聞與傳播學院客席講師)
曾仲堅(美國北卡羅萊納大學教堂山分校傳播學博士)
鍾燊豪(澳洲國立大學國際關係學碩士)

留名支持

留名睇今季文學放得開
唔知係咪會繼續同呢篇文講嘅一樣
暫時睇咗第一集好似都係無分別

其實佢啲主題幾吸引
但我更期待鄧可以帶我哋入去更多文學嘅世界
唔係佢嘅世界我想了解佢，我有follow佢fb
佢可以利用佢人脈同見識帶我哋理解文學，唔係全世界圍住佢轉

好難，多數變鄧小樺吹水會

原來係《歷史係咁話》4位型男主持要去韓國同OPPA挑機！
到底4位博士去韓國會做D咩？
整容？？韓妹？？食泡菜？？

新節目《韓國乾坤四維遊》
由4月21日開始 逢星期日晚9點半
一連十集 同大家「博」盡闖韓國～

#五夜講場
#歷史係咁話
#韓國篇
#港台電視31📺
#有無發現新一季有個主持輪廓出哂黎

[url]

[url]

lm

無咗Vera嘅

8:20 YouTube
有錢撚

《文學放得開》女神與娘娘

人類及世界從何而來？遠古先民都是靠神話去認識人類價值、世界運作及何謂生死。而神話中的女神與娘娘，她們不懂自拍修圖派軍糧，只懂創世造人掌生死，循她們的神力及角色地位變遷，可尋溯出人類精神、文化及女權思潮的歷史。今集《文學放得開》主持鄧小樺，以及陳煒舜教授、黃鈺螢、黃嘉瀛，從古代感生神話說起，以女媧、西王母、天后等諸位女神的故事，討論不同女神形象跟現代社會價值的密切關係。

主持：
鄧小樺(作家/香港文學館總策展人)
陳煒舜(香港中文大學中國語言及文學系副教授)
黃鈺螢(詩人)
黃嘉瀛(藝術家)

搵嚟搵去都係陳煒舜
但之前都係得鄧小樺同佢班frd廢噏，唔知今次會點

其實今晚依集都係佢啲frd嚟
好難唔似圍爐鳩嗡
即管睇吓有無改善

今集好似ok喎

Vera好好丁

《真係好科學》瞬間轉移

小時候大家看叮噹，都夢想自己也可以像大雄一樣，擁有一道「隨意門」，不受距離限制，隨心所欲地去任何一個想去的地方。現在科技進步一日千里，我們能夠運用對物理的認知，讓瞬間轉移不再是憑空想像嗎？其實科學家已經爲此構想過不同的方法，例如在太空中製作蟲洞，讓我們可以走過時空屈曲而成的隧道來快速穿越宇宙；又或者利用「量子糾纏」的現象，我們就可以把物體的物理資訊從一端超光速地傳輸到另一端，再根據收到的資訊「打印」出物體的完美複製品。今集將有三位物理人和一位生物人，爲大家講解瞬間轉移技術的種種可能，以及現時的各種技術難題。

主持：
陳志宏（紐約大學物理系博士）
吳家亮（香港中文大學通識教育基礎課程講師）
陳文豪（香港教育大學科學與環境學系助理教授）
余海峯（香港大學理學院助理講師）

原來有新一季

淨係睇志宏大師
佢同台長個節目都有睇

呢集好深

《哲學有偈傾》 而我不知道自己是誰

相傳，在古希臘的德爾菲阿波羅神廟入口處刻着一句箴言：「認識你自己」。

認識自己似乎是獲得理想生活的條件：僅當知道人之為人的本質，我們才有可靠的基礎追求合適的理想生活。

但，「自己」卻既親近、又陌生。在西方哲學，如何認識自己向來是一個難纏的問題。笛卡兒認為我們對自己的理解有絕對的權威，無從質疑，而通過內省，我們便可完全把握自己；尼采和佛洛伊德卻主張，在我們主觀意識下，本能和慾望的一層才是主宰我們的真正源頭，而這一層的自我，卻無法單靠反省把握。

主持：
李敬恆（明愛專上學院人文及語言學院高級講師）
關灝泉（香港中文大學哲學系博士生）
李康廷（香港中文大學哲學系博士生）
楊俊賢（柏林洪堡大學/倫敦國王學院博士生）

哩集幾好睇

helen越睇越正

教人屍體處理ABC

學人串社科都幾悶，講番經典咪幾好

經濟

呢集講20世紀人禍，而共產黨正正就係人禍嘅源頭之一

《文學放得開》 自由蕭紅

蕭紅被譽為「民初四大才女」，魯迅視她為當時最有前途的作家之一，是中國文壇最負盛名、最活躍、最有才氣的女作家。她一生顛沛流離，充滿戲劇性，與蕭軍、汪恩甲和端木蕻良的感情史更段段轟轟烈烈，生命中的種種經歷育成她多篇出色的散文和短篇小說。出生於黑龍江呼蘭河，在1940年因戰亂來到香港，最後於香港病逝，她的骨灰據說被埋於淺水灣。從呼蘭河到淺水灣，蕭紅如何用從文學中釋放被現實束縛的自由靈魂，成為時代的印記?今集《文學放得開》將會與大家談談《自由蕭紅》。

主持:
鄧小樺(作家)
黃嘉瀛(藝術家)

嘉賓:
魏時煜(香港城市大學創意媒體學院副教授)
曾卓然(嶺南大學中文系哲學博士)

蕭紅係咪講過？

好想比winsome瘋狂拆骨

我

新一輯《五夜講場》講甚麼？

My Little Airport有一首歌，叫〈今晚講嘢夜唔夜〉；咁晚上十一點看學術清談節目，又嫌唔嫌夜？

港台節目《五夜講場》不知不覺經已是第三輯，新一輯集數增至四十集，至今已開播差不多一個月。兩季過去，既成香港學術清談節目的雛形，吸引更多學人帶著不同的主題來到觀眾面前，如新一季由經濟升級到社科的「學人串社科」；也有繼續作出新嘗試的，如「哲學有偈傾」增設的「哲學二打六」環節。新一輯《五夜講場》有甚麼要講？記者訪問監製及不同節目的主持，一探來季新動向。

社科「大雜燴」，哲學「真偈傾」
上一輯新增的「學人講經濟」，來到第三輯升級為「學人串社科」，知識範疇拓展到更大的社科層面，加入來自社會學、心理學、傳理學等不同學術範疇的嘉賓與主持。

監製羅志華說，升級的想法來自去季主持阮穎嫻，聯繫工作亦是由一班年輕學者主責，新班底包括過去曾上過《五夜講場》的學者，如李立峯等，對節目形式有一定了解。羅形容，主持們事前準備的資料往往比實際講出來的多一半甚至以上，亦會盡量在百忙中擠出時間在錄影前加以討論，可見認真。他還笑言，有時自己也看不懂部份內容。

「學人串社科」開播以來，主題涵蓋沉默、本土意識體記憶等，呼應著本地社會環境，集體記憶一集更討論到與香港有著密切關係，快將踏入三十週年的六四事件。羅志華說，他們希望主題可以貼近社會時事，例如是本地時節，也有近年熱議的社會議題，以學術角度深化認識。「大部份主題都是主持自己提出的。也有些是我提出的，譬如之後會有精神病的討論，都是近年開始多人關注的議題。」羅還指出，這些構思源於節目一直相信學術並非離地，而是與我們的生活息息相關。

另一個迎來大變動的節目是「哲學有偈傾」，新一季加入「哲學二打六」環節，邀請六位非哲學出身的素人，各自準備一條問題，然後在節目中即場抽出其中兩條，與兩位主持即場討論。主持之一的鄺雋文（豬文）指，人們以往可能沒有意識到自己在想的問題可以是哲學問題，希望透過「二打六」這個新嘗試，讓這些問題得以呈現，打開學院以外更廣闊的討論空間。哲學是一門嚴謹的學科，但討論可以是任何人的事，即使沒有學術背景，亦可以啟發思考。

剛播出的一集，他們就討論了「人有否責任參與政治？」和「以數據建立出數學模型，並據此對不同群組有差別待遇，這是否歧視？」有網民形容為「哲學城市論壇」，主持需要維繫六個人的討論亦非易事。討論中，因為時間有限，未必如以往的清談形式一樣為觀眾帶來廣厚的知識；但討論的主題，乃至討論的過程，都讓人有容易親近的感覺——畢竟，思考可以是眾人之事。歸根結底，哲學的討論源於對生活的考察，源於不同想法之間的碰撞，源於發問的嘗試以及好奇。

繼續講，文學、歷史與科學
除了「學人串社科」和「哲學有偈傾」，「文學放得開」、「歷史係咁話」以及「真係好科學」亦會在第三季繼續與觀眾見面。三個節目又會迎來甚麼新動向？

「文學放得開」主持鄧小樺接受訪問時指，去年節目予人一種輕鬆的印象，新一輯希望可以「正經」一點，譬如在嘉賓方面增加學人、教授的數量，藉此更深入地討論相關知識。與此同時，節目亦不會放棄以多角度開展題目的取向，會繼續討論甚麼是創造、甚麼是靈感等文學問題。去年「文學放得開」曾在作家劉以鬯逝世，及村上春樹《刺殺騎士團長》被評為二級不雅後，藉節目切入當下時事的討論，鄧小樺指新一季將繼續與時勢配合，預告會有「昨日大嶼」的主題，以文學角度了解大嶼山的歷史。

「歷史係咁話」方面，主持曾卓然指，新一季會有三個希望拓展的部份：第一，希望在嘉賓方面接觸更多不同的歷史學者，繼續呈現和深化不同的歷史學研究；第二，希望接觸一些優秀的新秀學人，藉此探索歷史學研究的一些新觀點；第三，由於觀眾反映往年節目很多時集中討論中國歷史，新一季將會「放眼世界」，在節目內容上增加中國、東亞以外的歷史研究，亦同時立足中國。討論主題上會有新的嘗試，包括瘟疫、天災、災難等人類曾遇上的困難。

「真係好科學」將會增加主持人數，去年曾經參與的嘉賓會加入主持團隊。隨著拍攝集數增加，節目內容繼續會在硬科學與生活化的科學知識上發展，一方面，過往受歡迎的討論題目會在新一季再加以討論，另一方面，亦希望拓闊嘉賓的界別背景，譬如音樂界、鑒證界等等，藉此增加內容的多元程度。主持之一，馬學綸接受訪問時指，主持之間漸漸彼此熟悉，亦與觀眾建立了關係，新一季希望繼續帶來更好的科學討論氣氛。

有冇人知 真係好科學 26/04/2019 去左邊..點解YOUTUBE/RTHK都無得睇

有啦，不過無左志宏大師

香港地鐵好污糟咩

有得揀先至係老闆 !

今集《哲學有偈傾》主題是「自由意志」。

自由，不單是我們嚮往的價值，亦是社會建立的基礎；沒有自由，人不單與一草一木無異，更似乎能脫離一切道德責任，而法治體制亦無從建立。

但到底人是否自由的呢？自由意志與科學的機械論世界觀是否不相容？在這世界觀下提出人有自由意志，是否就等如設定一個能突破因果規律的個體，從而打破了機械論世界觀？「自由」這個概念又有多少個意思？

主持:
楊俊賢(柏林洪堡大學/倫敦國王學院博士生）
陳希敏(香港中文大學哲學系兼任講師)
歐陽廸生(香港中文大學哲學系碩士)
黎家樂(香港中文大學哲學系碩士)

《歷史係咁話》 民主科學何時了

2019為五四運動一百週年，在過去的一個世紀，學界對五四運動的研究多不勝數，無論政治科學文化各種思潮與現象似乎都能與五四扯上關係。然而，五四運動大家耳熟能詳，它真正的定義又是什麼？究竟我們應視五四運動為五月四日的偶發事件，還是清末明初各種問題積累而無可避免的一次大爆發？五四運動又如何於1910-20年代的中國，以及整個華人社區掀起一波波思潮？在今集「歷史係咁話」，我們詳談五四運動的廣義與狹義，背後的源起和影響。

主持：
譚家齊(香港浸會大學歷史系助理教授)
范永聰(香港浸會大學歷史系一級講師)
羅婉嫻(香港浸會大學歷史系一級講師)
羅樂然(澳門大學歷史系客座導師)
曾卓然(嶺南大學中文系哲學博士)

冇人推？？

好忙
幫手推推

今集文學好好睇

相比起七八十年代，網絡時代的我們，每個人在看不同的東西，對於今期流行什麼，也有自己的看法。面對分眾的時代，評論流行文化時，又是怎樣選擇合適的題材呢？在不同的流行文化下，觀眾、粉絲的行動又有什麼啟示？香港一直都受到日本、韓國，甚至近年中國大陸等不同文化影響，現今的香港文化又能否影響其他國家的文化呢？又或者在全球化下，各種文化交互影響，到底還有沒有一種叫做「香港的流行文化」存在呢？

今集《學人串社科》—今期流行，邀請了大學講師陳嘉銘和流行文化評論人阿果，與主持一起討論大談電影、音樂、電影、廣告、偶像團體云云，重新審視流行文化與社會的關係。

歷史研究中的數據

第一眼諗起明代南京後湖黃冊庫

邊個話明代冇大數據（黃仁宇）
不過嗰個年代冇可能凖確統計到咋嘛